%Дата последнего изменения файла 26-05-2017
%\nonstopmode
\documentclass[12pt]{book}
\include{format-izv}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{plain}
%Нумерованные
\newtheorem{theorem}{\indent Теорема}
\newtheorem{lemma}{\indent Лемма}
\newtheorem{corollary}{\indent Следствие}
\newtheorem{prop}{\indent Утверждение}
\newtheorem{propos}{\indent Предложение}
\newtheorem{problem}{\indent Задача}
\newtheorem{Theorem}{\indent Theorem}
\newtheorem{hypothesis}{\indent Предположение}
\newtheorem{Etheorem}{\indent Theorem}
\newtheorem{Eproposition}{\indent Proposition}
\newtheorem{Corollary}{\indent Corollary}
\newtheorem{Lemma}{\indent Lemma}
\newtheorem{theoremb}{\indent Теорема}
\renewcommand{\thetheoremb}{\Alph{theoremb}}%Нумерация теорем A, B, C

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{Example}{\indent Example}


%Двойная нумерация
\newtheorem{theoremnn}{\indent Теорема}[section]
\newtheorem{lemmann}{\indent Лемма}[section]
\newtheorem{corollarynn}{\indent Следствие}[section]
\newtheorem{propnn}{\indent Утверждение}[section]
\newtheorem{proposnn}{\indent Предложение}[section]
\newtheorem{hypothesisnn}{\indent Предположение}[section]

\theoremstyle{plain}
%Ненумерованные окружения
\newtheorem*{theorem*}{\indent Теорема}%Просто теорема (без номера)
\newtheorem*{lemma*}{\indent Лемма}
\newtheorem*{corollary*}{\indent Следствие}
\newtheorem*{Corollary*}{\indent Corollary}
\newtheorem*{prop*}{\indent Утверждение}
\newtheorem*{propos*}{\indent Предложение}
\newtheorem*{hypothesis*}{\indent Предположение}
%-------------------------------------------------
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definitionn}{\indent Определение}[section]
\newtheorem{remarknn}{\indent Замечание}[section]
\newtheorem{examplenn}{\indent Пример}[section]

\newtheorem{definition}{\indent Определение}
\newtheorem{remark}{\indent Замечание}
\newtheorem{example}{\indent Пример}
\newtheorem{Remark}{\indent Remark}
\newtheorem{Question}{\indent Question}
\newtheorem{Definition}{\indent Definition}

\newtheorem*{definition*}{\indent Определение}
\newtheorem*{remark*}{\indent Замечание}
\newtheorem*{example*}{\indent Пример}

\renewenvironment{proof}{\indent\textbf{Доказательство. }}{\hfill$\Box$}

\newcommand{\const}{\mathrm{const}}
\newcommand{\Span}{\mathrm{Span}\,}
\renewcommand{\Re}{\,\mathrm{Re}\,}
\renewcommand{\Im}{\,\mathrm{Im}\,}
\newcommand{\sgn}{\mathrm{sgn}\,}
\newcommand{\diag}{\mathrm{diag}\,}
%\numberwithin{equation}{section}%Двойная нумерация формул
%Если Вы подключаете новый пакет, то обязательно сообщите об этом в комментариях к тексту статьи.
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\fancyhead[CE]{МАТЕМАТИКА}%Раздел журнала
\fancyhead[CO]{И.~О.~Петров, С.~В.~Сидоров. Наименование статьи }%

\UDC{501.1}

\Rtitle{НАИМЕНОВАНИЕ СТАТЬИ НА РУССКОМ ЯЗЫКЕ}%

%\thispagestyle{izsc}%не убирать!!!
\Rauthor{И.~О.~Петров, С.~В.~Сидоров}%

%Фамилия Имя отчество, ученая степень, должность (с указанием кафедры, отдела), место работы (полное
%официальное название учреждения, почтовый адрес), e-mail;
\Raffil{Петров Игорь Олегович, кандидат физико-математических
наук, доцент кафедры математического анализа, Саратовский
национальный исследоательский государственный университет
имени~Н.~Г.~Чернышевского, 410012, Россия, Саратов, Астраханская, 83, PetrovIO@info.sgu.ru\\
Сидоров Сергей Викторович, доктор технических наук, ведущий
научный сотрудник, Институт проблем точной механики и управления
РАН, 410024, Россия, Саратов, Рабочая, 24, SidorovOV@mail.mipt.ru}


\Rabstract{Аннотация на русском языке. Требования к аннотации:\\
--  Оптимальный объем 200--250 слов.\\
-- Аннотация не должна содержать сложные формулы, ссылки на
библиографический список, по содержанию повторять название статьи,
быть насыщена общими словами, не излагающими сути исследования;\\
Аннотация должна отражать содержание статьи, сохраняя ее структуру
-- введение, цели и задачи, методы исследования, результаты,
заключение (выводы).}

\Rkeywords{ключевые слова через запятую}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Текст статьи
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{НАИМЕНОВАНИЕ РАЗДЕЛА}\label{Petr_sec1}

В редакцию представляются файлы статьи в формате tex и pdf, а также файл Сведения.doc.

Объем публикуемой статьи не должен превышать 12 страниц, оформленных согласно данному стилевому
файлу. Статьи большего объема принимаются только по согласованию с редколлегией журнала.


\begin{theorem}\label{Petr_thm1}  Нумеровать следует только формулы, на которые есть ссылки. Следует
использовать автоматическую нумерацию формул (\textrm{окружения equation, gather, align}):
\begin{equation}\label{Petr_eq1}
\vert \langle f,g\rangle\vert \leq [\langle f,f\rangle]^{\frac 12}
[\langle g,g\rangle]^{\frac 12},\qquad f,g\in C^k(X),
\end{equation}
Чтобы исключить перекрестные ссылки при сборке макета журнала,
просим в метках (label) использовать 3--4 буквы фамилии первого
автора и номер объекта по порядку, например, для формулы 1
использовать метку Petr-eq1.
\end{theorem}

\begin{proof}
Текст доказательства теоремы (леммы).
\end{proof}

\section{РИСУНКИ И ТАБЛИЦЫ}\label{Petr_sec2}

Рисунки следует представлять файлами в формате eps, при этом файл рисунка должен обеспечивать
ясность передачи всех деталей.

Распечатываемые по файлу рисунки должны быть в натуральную
величину (горизонтальный размер журнального поля равен 160 мм,
шрифт надписей на рисунке и подписи к нему --- 10--11 Times New
Roman (шрифт small)).

Подрисуночная подпись должна быть самодостаточной без апелляции к
тексту. Если иллюстрация содержит дополнительные обозначения, их
следует расшифровать.

Каждая таблица должна быть пронумерована арабскими цифрами и иметь тематический заголовок, кратко
раскрывающий её содержание. Все столбцы должны иметь максимально краткие и информативные
подзаголовки. Единицы измерения указываются после запятой.

Подрисуночные подписи, обозначения на рисунках, заголовки таблиц и
их содержимое обязательно приводятся на двух языках --- русском и
английском.

На каждый рисунок и каждую таблицу в тексте статьи обязательно должна быть ссылка.

\section{БИБЛИОГРАФИЧЕСКИЙ СПИСОК}\label{Petr_sec3}

Библиография должна отражать качество проработки авторами
актуальных публикаций по тематике статьи, в том числе зарубежных
источников.

Самоцитирование не должно превышать 20\% от объема
библиографического списка.


В библиографическом списке должны быть указаны только
процитированные в статье работы. Нумерация источников должна
соответствовать очередности ссылок на них в тексте. Ссылки на
неопубликованные работы не допускаются.

Примеры оформления ссылок на литературу: \cite{Petr1},
\cite{Petr2,Petr3,Petr4}, \cite[с.~17]{Petr1}, \cite[теорема
1]{Petr1}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Ссылка на источник финансирования (если есть)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thanks{Работа выполнена при финансовой поддержке РФФИ
(проект № 00-00-00000)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Библиографический список
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{Rtwocolbib}%Не убирать!!!
%Для книг: Фамилии И.О. всех авторов. Заглавие издания.
%Город~: Издательство, год издания. Количество страниц.
%Например:
\bibitem{Petr1}
\textit{Ильин~В.~А.} Избранные труды~: в 2~т. Т.~2. М.~: МАКС
Пресс, 2008. 692~с.

%Для статей из журналов: Фамилии И. О. всех авторов. Название
%статьи // Заглавие издания. Год издания. Том, Номер. Страницы. DOI (если есть)
%Например:
\bibitem{Petr2}
\textit{Бурлуцкая~М.~Ш., Хромов~А.~П.} Резольвентный подход в
методе Фурье~// Докл. АН. 2014. Т.~458, №~2. С.~138--140. DOI:
10.7868/S0869565214260041.

\bibitem{Petr3}
\textit{Хромов~А.~П.} О классическом решении одной смешанной
задачи для волнового уравнения~// Изв. Сарат. ун-та. Нов. сер.
Сер. Математика. Механика. Информатика. 2015. Т.~15, вып.~1.
С.~56--66. DOI: 10.18500/1816-9791-2015-15-1-56-66.

%Для материалов конференций, сборников трудов и т.д.:
%Фамилии  И. О. всех авторов. Название статьи
%// Заглавие издания. Место, год издания. Том, Номер (выпуск). Страницы.
\bibitem{Petr4}
\textit{Буланов~А.~П.} Об инвариантах на совокупности показателей
взаимно обратных функций Ламберта, представленных цепными
экспонентами~// Современные методы теории функций и смежные
проблемы~: материалы Воронеж. зим. матем. шк. Воронеж, 2013.
С.~295--303.
\end{Rtwocolbib}%Не убирать!!!

\language=0%English

\Etitle{Наименование Статьи на Английском Языке\\
(все слова, кроме предлогов, с большой буквы)}

\Eauthor{I.~O.~Petrov, S.~V.~Sidorov}%

%На англ. языке: Имя О. Фамилия, официальное название организации, почтовый адрес
%организации, e-mail автора
\Eaffil{Igor O. Petrov, orcid.org/0000-0002-7926-1347, Saratov
State University, 83, Astrakhanskaya Str.,  Saratov, Russia, 410012, PetrovIO@info.sgu.ru\\
Sergei V. Sidorov, orcid.org/0000-0002-0426-2046, Institute of
Precision Mechanics and Control, Russian Academy of Sciences, 24,
Rabochaya Str., Saratov, Russia, 410028, SidorovOV@mail.mipt.ru}%

\Eabstract{Аннотация на английском языке (200--250 слов).\\
Качественный перевод аннотации на английский язык позволяет:\\
-- зарубежному ученому ознакомиться с содержанием статьи и определить интерес к ней, независимо от
языка статьи и наличия возможности прочитать ее полный текст;\\
-- преодолевать языковый барьер ученому, не знающему русский язык;\\
-- повысить вероятность цитирования статьи зарубежными коллегами.}%

\Ekeywords{ключевые слова на английском языке}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Ссылка на источник финансирования (если есть)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ethanks{This work was supported by the Russian Foundation for
Basic Research (projects no.~00-00-00000)}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%References - Библиографический список на англ. языке
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Основные правила оформления  русскоязычных источников в References:

--  если существует переводная версия статьи (книги), то следует
пред-ставить именно ее; переводная версия может быть также описана
как дополнительные сведения (в скобках);

--  если переводной версии не существует, то можно использовать
транслитерацию (http://translit.ru, вариант LC), в квадратных
скобках обязательно представляется перевод на англ. язык названия
статьи (книги), после описания добавляется язык публикации (in
Russian);

--  если описываемая публикация имеет DOI, его обязательно надо
указывать.


\smallskip

Рекомендуем использовать сайты http://www.mathnet.ru и
http://elibrary.ru.

\begin{Etwocolbib}%Не убирать!!!
\bibitem{ePetr1}Il'in~V.~A. \textit{Izbrannye trudy} [Chosen works]. Vol.~2.
Moscow, MAKS Press, 2008. 692~p. (in Russian).

\bibitem{ePetr2}
Burlutskaya~M.~S.,
Khromov~A.~P. Rezolventny approach in the Fourier method.
\textit{Doklady Math.}, 2014, vol.~90, no.~2, pp.~545--548. DOI:
10.1134/ S1064562414060076.

\bibitem{ePetr3}
Khromov~A.~P. About the classical solution of the mixed problem
for the wave equation. \textit{Izv. Saratov Univ. (N. S.), Ser.
Math. Mech. Inform.}, 2015, vol.~15, no.~1, pp.~56--66 (in
Russian). DOI: 10.18500/1816-9791-2015-15-1-56-66.

\bibitem{ePetr4}
Bulanov~A.~P. Ob invariantakh na sovokupnosti pokazatelei vzaimno
obratnykh funktsii Lamberta, predstavlennykh tsepnymi eksponentami
[On invariants on the set of indicators of mutually inverse
functions Lambert submitted chain exhibitors]. \textit{Sovremennye
metody teorii funktsii i smezhnye problemy~: materialy Voronezh.
zim. matem. shk.} [Modern Methods of Function Theory and Related
Problems~: Proc. Voronezh Winters School], Voronezh, 2013,
pp.~295--303 (in Russian).
\end{Etwocolbib}%Не убирать!!!
\language=1%Русский

\newpage

\begin{center}
\textbf{ПРИМЕРЫ}
\end{center}

\textbf{Описание книги (монографии,
сборники)}

\textit{Агаев~Г.~Н., Виленкин~Н.~Я., Джафарли~Г.~М.,
Рубинштейн~А.~И.} Мультипликативные системы функций и
гармонический анализ на нульмерных группах. Баку~: Элм, 1981.
180~c.

Agaev~G.~N., Vilenkin~N.~Ya., Dzafarli~G.~M., Rubinstein~A.~I.
\textit{Mul'tiplikativnye sistemy funkcij i garmonicheskij analiz
na nul'mernyh gruppah} [Multiplicative Systems of Functions and
Harmonic Analysis on Zero-Dimensional Groups]. Baku, Elm, 1981,
180~p.  (in Russian).

\textbf{Описание переводной
книги}

\textit{Каргаполов~М.~И., Мерзляков~Ю.~И.} Основы теории групп.
М.~: Наука, 1982. 288~с.

Kargapolov~M.~I., Merzljakov~Ju.~I. \textit{Fundamentajs of
the Theory of Groups}. New York, Springer-Verlag, 1979, 203~p.
(Rus. ed.~: Kargapolov~M.~I., Merzljakov~Ju.~I. Osnovy teorii
grupp. Moscow, Nauka, 1982,  288~p.)


\textbf{Описание статьи из журнала}

\textbf{\textit{Переводные}}

\textit{Бурлуцкая~М.~Ш., Курдюмов~В.~П., Луконина~А.~С.,
Хромов~А.~П.} Функционально-дифференциальный оператор с
инволюцией~// ДАН. 2007. Т.~414. №~4. С.~443--446.

Burlutskaya~M.~Sh., Kurdyumov~V.~P., Lukonina~A.~S.,
Khromov~A.~P. A func\-tio\-nal-differential operator with
involution. \textit{Doklady Math.}, 2007,  vol.~75, no.~3,
pp.~399--402.


{\textbf{\textit{Непереводные}}}

\textit{Хромов~А.~П.} Смешанная задача для дифференциального
уравнения с инволюцией и потенциалом специального вида~// Изв.
Сарат. ун-та. Нов. сер. Сер. Математика. Механика. Информатика.
2010. Т.~10, вып.~4. С.~17--22.

Khromov~A.~P. The mixed problem for the differential equation
with involution and potential of the special kind. \textit{Izv.
Saratov Univ. (N.\,S.), Ser. Math. Mech. Inform.}, 2010,  vol.~10,
iss.~4, pp.~17--22 (in Russian).

{\textbf{Описание статьи с doi}}

\textit{Хромов~А.~П.} Об обращении интегральных операторов с
ядрами, разрывными на диагоналях~// Мат. заметки. 1998. Т.~64,
№~6. С.~932--949. DOI: 10.4213/mzm1472.

Khromov~A.~P. Inversion of integral operators with kernels
discontinuous on the diagonal. \textit{Math. Notes}. 1998,
vol.~64, no.~6, pp.~804--813. DOI: 10.4213/mzm1472.

\textbf{Описание статьи в электронном
журнале}

\textit{Орлянская~И.~В.} Современные подходы к построению
методов глобальной оптимизации // Электронный журнал <<Исследовано
в России>>. С.~2097--2108. URL: http://zhurnal.ape.relarn.ru/
articles/2002/189.pdf  (дата обращения: 02.12.2011).

Orlyanskaya I. V. Modern approaches to global optimization
methods building. \textit{Online journal <<Issledovano v
Rossii>>}, pp. 2097--2108. Available at:
http://zhurnal.ape.relarn.ru/articles/ 2002/189.pdf (Accessed 02,
December, 2012).

\textbf{Описание статьи из сборника трудов}

\textit{Челноков~Ю.~Н.} Оптимальная переориентация орбиты
космического аппарата посредством реактивной тяги, ортогональной
плоскости орбиты // Математика. Механика~: сб. науч. тр. Саратов~:
Изд-во Сарат. ун-та, 2006. Вып.~8. С.~231--234.

Chelnokov~Yu.~N. Optimal'naja pereorientacija orbity
kosmicheskogo apparata posredstvom reaktivnoj tjagi, ortogonal'noj
ploskosti orbity [Optimal reorientation of spacecraft's orbit
through thrust orthogonal to the plane of orbit].
\textit{Matematika. Mehanika} [Mathematics. Mechanics]. Saratov,
Saratov Univ. Press, 2006, iss.~8, pp.~231--234 (in Russian).

\textbf{Описание материалов конференций}

\textit{Андреев~А.~А.} О корректности краевых задач для
некоторых уравнений в частных производных с карлемановским
сдвигом~// Дифференциальные уравнения и их приложения~: тр. 2-го
междунар. семинара. Самара, 1998. С.~5--18.

Andreev~A.~A. About the correctness of boundary problems for
some equations with calimanesti shift. \textit{Differentsial'nye
uravneniia i ikh prilozheniia~: trudy 2-go mezhdunarodnogo
seminara} [Differential equations and their applications~:
proceedings of the 2nd international workshop]. Самара, 1998,
pp.~5--18 (in Russian).


\textbf{Описание Интернет-ресурса}

Illumina, Inc. URL: http://www. illumina.com/  (дата
обращения: 18.05.2012).

\textit{Illumina, Inc.} Available at: http://
www.illumina.com/  (Accessed  18, May, 2012).

\textbf{Описание диссертации или автореферата диссертации}

\textit{Терехин~П.~А.} Аффинные системы функций и фреймы в
банаховом пространстве : дис. ... д-ра физ.-мат. наук. Саратов,
2010. 230~с.

Terekhin~P.~A. \textit{Affinnye sistemy funkcij i frejmy v
banahovom prostranstve}. Diss. dokt. fiz.-mat. nauk [Affine
systems of functions and frames in Banach space : Dr. phys. and
math. sci. diss.]. Saratov, 2010. 230 p. (in Russian).

\textbf{Описание ГОСТа}

ГОСТ 27.002-89. Надежность в технике. Основные понятия.
Термины и определения. М., 1990. 24~с.

State Standard 27.002-89. Industrial product dependability.
General concepts. Terms and definitions. Moscow, Standartinform,
1990. 24~p. (in Russian).
\end{document}
