\Title{Дискретная модель колебания длины низкоприоритетной очереди в тандеме систем обслуживания при циклическом алгоритме с продлением}{Кочеганов~В.\,М., Зорин~А.\,В.}
\TwoAuthor%
{Кочеганов Виктор Михайлович}%
    {Нижегородский госуниверситет им. Н. И. Лобачевского}{kocheganov@gmail.com}%
{Зорин Андрей Владимирович}%
    {Нижегородский госуниверситет им. Н. И. Лобачевского}{zoav1602@gmail.com}

%
% Другие примеры:
%
% \OneAuthor%
% {Образцов Орест Орестович}%
%   {Эмский университет}{obrazcov\_oo@emsu.ru}%
%
% \ThreeAuthor%
% {Образцов Орест Орестович}%
%    {Эмский университет}{obrazcov\_oo@emsu.ru}%
% {Примеров Петр Петрович, Трафаретов Тимофей Тимофеевич}%
%    {Юмский университет}{primerov\_pp@yumsu.ru, trafaretov\_tt@yumsu.ru}
%
%
% Подзаголовки можно задавать командой \Subtitle{Название подзаголовка}
%
Рассмотрим систему массового обслуживания следующего вида. Пусть в систему с одним обслуживающим устройством поступают потоки $\Pi_1$, $\Pi_2$, $\Pi_3$  и $\Pi_4$. Требования по потоку $\Pi_j$ становятся в соответствующую очередь $O_j$ с неограниченной вместимостью, $j=\overline{1,4}$. Для $j =\overline{1,3}$ дисциплина очереди $O_j$, имеет тип FIFO (First In First Out). Таким образом, для обслуживания из соответствующей очереди выбирается то требование, которое пришло раньше. Дисциплина очереди $O_4$ будет описана ниже. Входные потоки $\Pi_1$ и $\Pi_3$ формируются внешней средой, которая, будем предполагать, имеет только одно состояние, то есть вероятностная структура потоков не меняется с течением времени. Требования потоков $\Pi_1$ и $\Pi_3$ формируют независимые между собой неординарные пуассоновские потоки. Интенсивность простейшего потока $\Pi_j$ будем обозначать $\lambda_j$, а распределение числа заявок в группе по потоку $\Pi_j$ будем описывать производящей функцией $f_j(z) = \sum_{\nu=1}^{\infty} p_{\nu}^{(j)} z ^{\nu}$, $j\in \{1,3\}$, которая предполагается аналитической при любом $z$ из внутренности круга $|z|<(1+\varepsilon)$, $\varepsilon>0$. Величина $p_{\nu}^{(j)}$ определяет вероятность того, что по потоку $\Pi_j$ число требований в группе равно $\nu$. Обслуженные требования потока $\Pi_1$ поступают на повторное обслуживание, формируя при этом поток $\Pi_4$. Потоки $\Pi_2$ и $\Pi_3$ являются конфликтными, что означает запрет на одновременное обслуживание требований этих потоков и, следовательно, исследование системы не может быть сведено к задаче с меньшим числом потоков. В каждый момент времени обслуживающее устройство находится в одном из конечного множества состояний $\Gamma=\{\Gamma^{(k,r)} \colon k=\overline{0,d}; r=\overline{1,n_k}\}$ с заданными натуральными числами $d$, $n_0$, $n_1$, $\ldots$, $n_d$. В каждом состоянии $\Gamma^{(k,r)}$ обслуживающее устройство находится в течение времени $T^{(k,r)}$.

Предполагается, что длительности обслуживания различных требований могут быть зависимыми и иметь различные законы распределения, поэтому вместо классического способа, состоящего в указании функции распределения длительности обслуживания произвольного требования, будут использованы потоки насыщения. Потоки насыщения $\Pi^{\mathrm{\text{нас}}}_j$, $j=\overline{1,4}$, определяются как виртуальные выходные потоки при 
условии максимального использования ресурсов обслуживающего устройства, а для $j=\overline{1,3}$ еще и при условии максимальной загрузки соответствующих очередей. Поток насыщения $\Pi^{\mathrm{\text{нас}}}_j$, $j=\overline{1,3}$, будет содержать неслучайное число $\ell_{k,r,j}$ требований, обслуженных в течение времени $T^{(k,r)}$, если обслуживается очередь $O_j$, и будет содержать $0$ требований в противном случае.
 
Для задания информации о системе введем следующие величины и элементы, а также укажем множества их возможных значений. Пусть $\mathbb{Z}_+$ "--- множество целых неотрицательных чисел. В качестве дискретной временной шкалы выберем последовательность $\tau_0=0$, $\tau_1$, $\tau_2$, $\ldots$ моментов смены состояний обслуживающего устройства. Обозначим $\Gamma_i$ из множества $\Gamma$ состояние обслуживающего устройства в течение времени $\left(\tau_{i-1},\tau_i\right]$, количество $\varkappa_{j,i} \in \mathbb{Z}_+ $ требований в очереди $O_j$ в момент времени $\tau_i$, количество $\eta_{j,i} \in \mathbb{Z}_+$ требований, поступивших в очередь $O_j$ по потоку $\Pi_j$ в течение времени $\left(\tau_{i},\tau_{i+1}\right]$, количество $\xi_{j,i} \in \mathbb{Z}_+$ требований по потоку насыщения $\Pi^{\mathrm{\text{нас}}}_j$ в течение времени $\left(\tau_{i},\tau_{i+1}\right]$, количество $\overline{\xi}_{j,i}\in \mathbb{Z}_+$ реально обслуженных требований по потоку $\Pi_j$ в течение времени $\left(\tau_{i},\tau_{i+1}\right]$, $j=\overline{1,4}$.


Закон изменения состояния обслуживающего устройства будем предполагать заданным соотношением $\Gamma_{i+1}=h(\Gamma_i,\varkappa_{3,i})$, где вид отображения $h(\cdot,\cdot)$ описан в работе [1]. Для определения длительности $T_{i+1}$ состояния обслуживающего устройства в течение времени $(\tau_{i},\tau_{i+1}]$ удобно ввести функцию $h_T(\cdot,\cdot)$: $h_T(\Gamma_i,\varkappa_{3,i})=T^{(k,r)}$, где $\Gamma^{(k,r)}=h(\Gamma_i,\varkappa_{3,i})$.
Далее, функциональная зависимость
$$
\overline{\xi}_{j,i}=\min\{\varkappa_{j,i}+\eta_{j,i},\xi_{j,i}\}, \quad j = \overline{1,3}, \eqno{(1)}
$$
между величиной $\overline{\xi}_{j,i}$ и величинами $\varkappa_{j,i}$, $\eta_{j,i}$, $\xi_{j,i}$ реализует стратегию механизма обслуживания требований. Далее, поскольку $\varkappa_{j,i+1}=\varkappa_{j,i}+\eta_{j,i}-\overline{\xi}_{j,i}$, то из (\verb|1|) следует соотношение $\varkappa_{j,i+1}=\max\{{0,\varkappa_{j,i}+\eta_{j,i}-\xi_{j,i}}\}$ для $j=\overline{1,3}$.
Из формулировки поставленной задачи также следуют соотношения для потока $\Pi_4$: $\eta_{4,i} = \min\{\xi_{1,i}, \varkappa_{1,i}+\eta_{1,i}\}$, $\varkappa_{4,i+1}=\varkappa_{4,i}+\eta_{4,i}-\eta_{2,i}$ и $ \xi_{4,i} = \varkappa_{4,i}$.

Для $j\in\{1,3\}$ и $t \in \mathbb{R}$ функцию $\varphi_j(\cdot,\cdot)$ введем из разложения $\sum_{\nu=0}^{\infty} z^\nu\varphi_j(\nu,t) = \exp\{\lambda_j t (f_j(z)-1)\}$.
Функцию $\psi(\cdot,\cdot,\cdot)$ зададим формулой $\psi(k;y,u)=C_y^k u^k (1-u)^{y-k}$, $k,y \in Z_+$, $u \in [0,1]$. Пусть $a=(a_1, a_2, a_3, a_4) \in \mathbb{Z}_+^4$ и $x=(x_1, x_2, x_3, x_4) \in \mathbb{Z}_+^4$ и $\Gamma^{(\tilde{k},\tilde{r})}=h(\Gamma^{(k,r)},x_3)$. Индикатор равенства двух величин $x$ и $y$ будем выражать символом кронекера $\delta_{x,y}$. Тогда из постановки задачи на содержательном уровне следует, что при фиксированном значении пары $(\Gamma_i; \varkappa_i)$ вероятность $\varphi(a,k,r,x)$ одновременного выполнения равенств $\eta_{1,i}=a_1$, $\eta_{2,i}=a_2$, $\eta_{3,i}=a_3$, $\eta_{4,i}=a_4$ есть $\varphi_1(a_1,h_T(\Gamma^{(k,r)},x_3)) \times \psi(a_2,x_4, p_{\tilde{k},\tilde{r}}) \times \nobreak\discretionary{}	{\hbox{$\mathsurround=0pt$}}{}\varphi_3(a_3,h_T(\Gamma^{(k,r)},x_3))\times \delta_{a_4,\min{\{\ell(\tilde{k},\tilde{r},1), x_1+a_1}\}}$.
Пусть $b=(b_1, b_2, b_3, b_4) \in \mathbb{Z}_+^4$. Из содержательной постановки задачи также следует, что вероятность $\zeta(b, k, r, x)$ одновременного выполнения равенств $\xi_{1,i}=b_1$, $\xi_{2,i}=b_2$, $\xi_{3,i}=b_3$, $\xi_{4,i}=b_4$ при фиксированном значении $(\Gamma_i; \varkappa_i)$ есть $\delta_{b_1,\ell(\tilde{k},\tilde{r},1)} \times \delta_{b_2,\ell(\tilde{k},\tilde{r},2)} \times \delta_{b_3,\ell(\tilde{k},\tilde{r},3)} \times \delta_{b_4,x_4}$.

В статье [1] конструктивно задается вероятностное пространство, на котором могут быть реализованы сформулированные выше функциональные связи и вероятностные свойства введенных объектов.
Ниже в этой работе сформулированы три теоремы, формализующих модель колебаний длины низкоприоритетной очереди $O_3$ в терминах марковских цепей.

\noindent
\hbox{\bf Теорема 1.}
{\it Пусть $\Gamma_0=\Gamma^{(k,r)}\in \Gamma$ и $\varkappa_{3,0}=x_{3,0}\in \mathbb{Z}_+$ фиксированы. Тогда последовательность $\{(\Gamma_i, \varkappa_{3,i}); i \geqslant 0\}$ является однородной счетной цепью Маркова.}

\noindent
\hbox{\bf Теорема 2.}
{\it Пусть $x_3$,~$\tilde{x}_3~\in \mathbb{Z}_+$ и $\Gamma^{(k,r)}$, $\Gamma^{(\tilde{k},\tilde{r})}= h(\Gamma^{(k,r)},x_3)$. Тогда переходные вероятности ${\mathbf P}(\{\Gamma_{i+1}=\Gamma^{(\tilde{k},\tilde{r})},\varkappa_{3,i+1}=\tilde{x}_3\}|\{\Gamma_{i}=\Gamma^{(k,r)},\nobreak\discretionary{}	{\hbox{$\mathsurround=0pt$}}{}\varkappa_{3,i}=x_3\})$ однородной счетной марковской цепи $\{(\Gamma_i, \varkappa_{3,i});$  $i \geqslant 0\}$ вычисляются по следующей формуле: $ (1-\delta_{\tilde{x}_3,0}) \varphi_3(\tilde{x}_3 + \ell(\tilde{k},\tilde{r},3)-x_3,h_T(\Gamma^{(k,r)},x_3))  +\delta_{\tilde{x}_3,0}\sum_{a=0}^{\ell(\tilde{k},\tilde{r},3)-x} \varphi_3(a,h_T(\Gamma^{(k,r)},x_3))$}

Обозначим для $1 \leqslant r \leqslant n_0$ множество $S^3_{0,r} = \{(\Gamma^{(0,r)},x_3)  \colon x_3\in Z_+, \nobreak\discretionary{}	{\hbox{$\mathsurround=0pt $}}{} L \geqslant x_3 > L - \max\limits_{k=1, 2, \ldots, d}\{\sum_{t=0}^{n_k} \ell_{k,t,3}\}\}
$ и  для $1 \leqslant k \leqslant d$, $1 \leqslant r \leqslant n_k$ множество $S^3_{k,r} =  \{(\Gamma^{(k,r)},x_3) \colon x_3\in Z_+, x_3 > L - \sum_{t=0}^{r-1} \ell_{k,t,3}\} \}$,
тогда верна также и следующая теорема.

\noindent
\hbox{\bf Теорема 3.}
{\it Множествами существенных состояний марковской цепи $\{(\Gamma_i, \varkappa_{3,i}); i \geqslant 0\}$ являются множества $\bigcup\limits_{1 \leqslant r \leqslant n_0}S^3_{0,r}$, $\bigcup\limits_{\substack{1 \leqslant k \leqslant d\\ 1 \leqslant r \leqslant n_k}} S^3_{k,r}$ и только они.}
%
% Библиография создается вручную, заголовок дается командой \References
%
\References
\begin{enumerate}[topsep=0pt,partopsep=0pt,label={[\arabic*]}]
\exhyphenpenalty=10000
%
\item
Кочеганов~В.\,М., Зорин~А.\,В. Вероятностная модель тандема систем массового обслуживания с циклическим управлением с продлением~// Теория вероятностей, математическая статистика и их приложения: сб. науч. ст. (материалы Междунар. конф. Минск, --- 23-26 февр. 2015 г.	
--- Т.\,2, №\,5. --- С.\,80--91.
\end{enumerate}
% vim:ts=4 sw=4 tw=79 cc=80
